\documentclass[12pt,a4,]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript

% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{\usepackage{microtype}}{}
\usepackage{graphicx}
% Redefine \includegraphics so that, unless explicit options are
% given, the image width will not exceed the width of the page.
% Images get their normal width if they fit onto the page, but
% are scaled down if they would overflow the margins.
\makeatletter
\def\ScaleIfNeeded{%
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother
\let\Oldincludegraphics\includegraphics
{%
 \catcode`\@=11\relax%
 \gdef\includegraphics{\@ifnextchar[{\Oldincludegraphics}{\Oldincludegraphics[width=\ScaleIfNeeded]}}%
}%
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={},
            pdftitle={},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=black,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage[normalem]{ulem}
% avoid problems with \sout in headers with hyperref:
\pdfstringdefDisableCommands{\renewcommand{\sout}{}}
\setlength{\parindent}{12pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{5}

\usepackage[francais]{babel}

%
\author{}
\date{}

\include{options} % Inclusion des options !

\begin{document}

\renewcommand{\contentsname}{Sommaire}
\renewcommand{\listfigurename}{Table des illustrations}
\renewcommand{\refname}{Bibliographie}
\renewcommand{\bibname}{Bibliographie}

\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}

% Page de garde
\makeatletter
\def\clap#1{\hbox to 0pt{\hss #1\hss}}%
\def\ligne#1{%
\hbox to \hsize{%
\vbox{\centering #1}}}%
\def\haut#1#2#3{%
\hbox to \hsize{%
\rlap{\vtop{\raggedright #1}}%
\hss
\clap{\vtop{\centering #2}}%
\hss
\llap{\vtop{\raggedleft #3}}}}%
\def\bas#1#2#3{%
\hbox to \hsize{%
\rlap{\vbox{\raggedright #1}}%
\hss
\clap{\vbox{\centering #2}}%
\hss
\llap{\vbox{\raggedleft #3}}}}%
\def\maketitle{%
\thispagestyle{empty}\vbox to \vsize{%
\haut{}{\@blurb}{}
\vfill
\vspace{1cm}
\begin{flushleft}
\usefont{OT1}{ptm}{m}{n}
\huge \@title
\end{flushleft}
\par
\hrule height 4pt
\par
\begin{flushright}
\usefont{OT1}{phv}{m}{n}
\normalsize \@author
\par
\end{flushright}
\vspace{1cm}
\vfill
\vfill
\bas{}{\@location, le \@date}{}
}%
\cleardoublepage
}
\def\date#1{\def\@date{#1}}
\def\author#1{\def\@author{#1}}
\def\title#1{\def\@title{#1}}
\def\location#1{\def\@location{#1}}
\def\blurb#1{\def\@blurb{#1}}
\date{29 octobre 2015}
\author{}
\title{}
\location{}\blurb{}
\makeatother
\title{Rapport de projet}
\author{Maël Le Garrec -- \emph{legarr\_m}\\
Paul Nicolas -- \emph{nicola\_o}\\
Serge Panev -- \emph{panev\_s}\\
Paul-Henry Perrissel -- \emph{perris\_p}}
\location{Villejuif}
\blurb{%
École pour l'informatique et les techniques avancées\\[1em]
\emph{plutOCRever}\\
Année scolaire 2014-2015\\
Projet d'INFO-SPÉ\\
}%


\clearpage\maketitle
\thispagestyle{empty}

\tableofcontents

\newpage

\section*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{section}{Remerciements}


À l'issue de ce projet d'INFO-SUP, nous tenons à remercier certaines personnes
nous ayant aidés, tant à l'aboutissement de ce projet qu'aux réflexions
l'entourant. De manière générale, nous remercions la communauté IRC de l'ÉPITA.

C'est ainsi que nous remercions plus particulièrement :

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
    Paul Hervot, étudiant à l'ÉPITA;
\item
    Antoine Pietri, étudiant à l'ÉPITA;
\item
    Antoine Lecubin, étudiant à l'ÉPITA;
\item
    Nicolas Alain, étudiant à l'ÉPITA;
\item
    Michel Petit, professeur de méthodologie à l'ÉPITA;
\end{itemize}

\newpage

\section{Introduction}

Dans le cadre de nos études à l'ÉPITA, en INFO-SPÉ, nous avons à réaliser un
projet encadré d'informatique pendant trois mois. Ce document constitue le
rapport de la première soutenance de ce projet. Celui-ci, en groupe de quatre
personnes, a pour but de nous permettre d'appliquer les notions abordées en
cours, travaux dirigés et travaux pratiques d'algorithmique et informatique. En
outre, ce projet a pour but de nous apprendre à chercher et à exploiter des
informations par nous-mêmes. Le langage que nous devons utiliser, le C, ne nous
est en effet pas appris assez rapidement en cours et cherche par soi-même est
indispensable pour réussir cette première soutenance.

Le projet que nous avons à réaliser est un OCR, un logiciel de reconnaissance
de caractères. Plusieurs parties sont à gérer dans la réalisation de celui-ci
et les tâches bien attribuées. Il y a en effet les traitements à appliquer à
l'image pour la rendre plus facile à utiliser, des traitements pour détecter
les caractères, un réseau de neuronne pour interpréter les caractères détectés,
mais également une interface graphique pour pouvoir utiliser ce logiciel plus
facilement.

\newpage

\section{Présentation du groupe}

\subsection{Maël Le Garrec -- \emph{legarr\_m}}

J'ai commencé la programmation au collège avec le Visual Basic, langage très
simple et visuel, le rendant accessible. J'ai par la suite réalisé des sites
web mais également des applications avec PHP.

J'ai ensuite voulu essayer une distribution Linux. Ne trouvant pas le dual boot
pratique, j'ai décidé à ce moment de louer un serveur dédié chez OVH, utilisant
Debian. C'est ainsi que j'ai fait mes premiers pas dans l'environnement UNIX.

Le langage que je maitrise le mieux à ce jour est le Python. C'est grâce à
l'enseignement de spécialité de Terminale Scientifique \emph{ISN} que j'ai pu
l'apprendre. C'est en effet au travers d'un jeu vidéo que nous avons vu
différents aspects et notions dudit langage.  C'est ainsi que j'ai réalisé
\emph{Un Super RPG}\footnote{http://isn.hatrix.fr}, un jeu de rôle ressemblant
à la série des Pokémon avec de nombreux ajouts. Je suis heureux d'avoir choisi
cet enseignement de spécialité l'an dernier ; je réalise en effet de nombreuses
applications avec Python.

J'ai, l'an dernier, programmé non pas un jeu vidéo comme la plupart de mes
camarades mais un projet technique. Il s'agissait en effet de réaliser un
ordinateur et ses langages depuis la porte logique \emph{NAND}.

Cette année, un OCR nous est demandé en C. Ayant déjà utilisé le C et ayant
quelques connaissances en C++ et C\#, il ne m'a pas été trop difficile de
m'adapter. Il en va de même pour git qui nous est imposé cette année. Je
l'utilise en effet depuis plusieurs années pour mes projets.

\newpage

\subsection{Paul Nicolas -- \emph{nicola\_o}}
Depuis plusieurs années, je suis interessé par la programmation et
tous ce qui tourne autour de l'informatique, spécialement ce qui concerne la
sécurité et le développement d'applications smartphones. Le projet de sup a
l'EPITA fut pour moi un vrai projet interressant tant au plan humain
(cohésion au niveau du groupe) qu'au niveau informatique car j'ai en effet
appris a coder sur de longs mois pour avoir le résultat en fin d'année 
dernière. 

Malgré mon incroyable fainéantise, que je n'ai pas peur d'avouer, et malgré
mon addiction aux jeux video, j'ai toujours su faire la part des choses entre
travailler, jouer et coder. De plus, j'ai remarqué que plus je passais mes
soirées a coder, moins j'avais envie de jouer, ce qui fut très bénéfique pour
moi pour le projet de Sup et pour tout ce qui concerne partiels et contrôles.

Ce projet d'OCR à faire en langage C est pour moi un nouveau challenge, car 
le nombre de choses a savoir pour pouvoir présenter quelque chose de correct
à la soutenance est trop important pour ce qu'on fait en TP ou en cours.
\newpage

\subsection{Serge Panev -- \emph{panev\_s}}

Ma première motivation pour venir à EPITA est, sans surprises, la 
programation.
J'ai commencé à coder en seconde, et à ce moment là, j'ai su 
que c'est ma vocation.

Pendant ma première année à EPITA, j'ai pu découvrir le travail
en groupe avec mon premier projet sérieux, en C Sharp, qui était
un jeu de plateforme en 3D.

Cet OCR est pour moi l’occasion rêvée de pratiquer le C. Ce dernier est un
langage que j’avais déjà abordé depuis que j’ai commencé à programmer. 
Mais le fait d’avoir un projet concret comme celui-ci m’a permis de 
découvrir beaucoup de notions en C. Qui plus est, être chef du groupe me 
permet de coordonner le projet et d’avoir un aperçu exhaustif de ce rôle. 
Je suis fier de l’avancement de l'OCR, accompagné d'un groupe dynamique,
 sérieux, et tout de même détendu, avec lequel les séances de codes se 
révèlent ludiques.

\newpage

\subsection{Paul-Henry Perrissel -- \emph{perriss\_p}}
Cet OCR n'est pas la première expérience de travail en groupe que je rencontre,
puisque l'année dernière nous avons pu travailler en C\# sur un jeu vidéo en
groupe, dans lequel j'ai pu me familiariser avec la façon de travailler de
Serge. 

Cependant, un projet en groupe en langage C est une première expérience puisque
je connais que très peu ce langage. Entouré de mes camarades, j'ai la volonté
de faire avancer ce projet de grande envergure, même si un bon nombre de
connaissances et d'expériences me manquent. Je trouve les solutions adéquates
pour résoudre les problèmes rencontrés même si pour la plupart cela peut
prendre du temps.

\newpage

\section{Pré-traitement}

    \subsection{Niveau de gris}

Notre OCR doit pouvoir reconnaître des caractères. Pour pouvoir détecter ces
caractères, il nous faut les binariser, et donc avoir une image en bichromie.
Avant de faire cette binarisation, l'image doit être passée en niveaux de gris.

Ce passage est très simple. Des coefficients sont appliqués à chaque composante
R, G et B d'un pixel. Ces coefficients, bien connus, sont adaptés en fonction
de la perception des couleurs de l'Homme ainsi que de la correction gamma.
On obtient ainsi cette équation : 

$Niveau~de~gris = R * 0.3 + G * 0.59 + B * 0.11$

    \subsection{Filtre médian}

Afin de réduire le bruit d'une image, un filtre doit être appliqué. Nous nous
sommes tout d'abord tournés vers le filtre médian car très facile à mettre en
place.

Celui-ci trie en effet les 8 pixels adjacents au pixel actuel et prend la
valeur du milieu, la médiane. La couleur du pixel central est donc remplacé par
la médiane.  Cette technique marche sur des images non textuelles mais l'impact
du flou est selon nous trop important sur les caractères.

Nous avons également testé le filtre gaussien, qui, bien que fonctionnant bien,
n'enlève pas le bruit assez efficacement et floute trop les caractères. Ceux-ci
sont donc plus compliqués à détecter.

\newpage

\section{Détection des blocs}

    \subsection{Détection des lignes}

Au départ, la détection des blocs était basique. Celle-ci était en effet
composée d'une détection de lignes suivie d'un découpage de caractères dans
celles-ci
Cette méthode fonctionne mais a ses limites. Lors du traitement d'une texte sur
plusieurs colonnes par exemple, les lignes détectées appartiennent à toutes les
colonnes. La détection des caractères ne s'en trouvera pas vraiment affectée
mais ce sera surtout l'ordre de lecture qui le sera. On obtient en effet une
liste des caractères passant de colonne en colonne.

Actuellement, une détection des blocs est faite en amont, la détection des
lignes reste cependant la même. La méthode employée pour cette détection des
lignes utilise donc un histogramme vertical de l'image : la somme de tous les
pixels noirs d'une rangée horizontale est enregistrée dans un tableau. La
différenciation entre une interligne et une ligne est assez simple : quand
l'histogramme d'un y donné est égal à 0, on se trouve en présence d'une
interligne, sinon, c'est une ligne.

Il se peut, rarement, que la ligne actuelle contienne des lettres de taille
inférieure à celles des lettres comme « i » ou « j ». Deux lignes étaient alors
détectées : une pour les points et une pour le corps des lettres. Un seuil est
donc utilisé pour détecter correctement ces lignes.

Cette méthode de détection des lignes simple permet alors de détecter des
images également simples, composées d'une seule colonne.
La Figure~\ref{fig:lignes} en annexe montre cette détection.


    \subsection{Détection des caractères}

La détection des caractères est très similaire à celle des lignes. On utilise
en effet un histogramme horizontal à la place d'un vertical.
Cette fois-ci, pas de seuil, les lettres n'étant normalement pas coupées
horizontalement.

Il arrive toutefois que, selon la police, certaines lettres soient détectées
ensemble. Il n'est pas possible de différencier ces lettres avec un seuil. Si
on en applique un, certaines lettres comme « u » seraient couépes en deux.

Une méthode serait de voir quels sont les points noirs connexes et avec un peu
de réflexion essayer de garder les points et accents. C'est possible, mais on
préfère travailler sur des polices à chasse fixe pour le moment, rendant la
détection plus facile.

En appliquant la détection des caractères sur chacune des lignes, on peut les
encadrer et ainsi obtenir la Figure~\ref{fig:cars} placé en annexes.

Tout se passe bien sur cette image car il n'y a qu'une colonne. Cela devient
plus problématique quand il y en a deux. La Figure~\ref{fig:cars1} en annexes 
est le résultat d'une détection ratée car il n'y a pas eut de détection des 
colonnes auparavant.

On voit en effet que les caractères sont bien reconnus, les lignes également.
Le problème est que, dans le vecteur contenant ces caractères, ils ne sont pas
dans le bon ordre ! Un autre problème est la hauteur de chaque ligne. Si une
ligne de la colonne de droite décide d'avoir une hauteur différente de la
colonne de gauche (police ou taille différente), la détection des lignes
détectera une seule ligne alors qu'il y en a en réalité plusieurs.


    \subsection{Détection des blocs}

Pour remédier à ce problème de détection des colonnes, nous utilisons un
algorithme appelé RLSA, pour \emph{Run Length Smoothing Algorithm}. Il permet
de mettre en évidence des blocs. Il est utilisé pour supprimer des images dans
un document mais il nous servira également pour détecter les blocs de texte.

L'algorithme RLSA se base sur un seuil et une séquence de bits. On utilise donc
une matrice de l'image. Lorsqu'une séquence de bits adjacents contient plus de
bits à 0 que le seuil, ils sont alors changés en 1. Ceci est effectué
verticalement et horizontalement sur l'image. Pour obtenir l'image finale, un
\emph{ET} logique est appliqué sur les deux matrices résultantes

L'image précédente traitée par RLSA donne ainsi la Figure~\ref{fig:rlsa}
présentée en annexes.

Il ne reste plus qu'à y faire un histogramme horizontal et à traiter l'image 
à la manière des caractères. On applique ensuite une détection des lignes puis 
des caractères sur chaque colonne détectée et nous avons, dans l'ordre, les
lettres que nous voulions.
La Figure~\ref{fig:cars2} en annexes illustre cette détection.

\newpage

\section{Détection de l'angle de rotation}

    \subsection{Utilité}

Il se peut que l'image à traiter ne soit pas droite. Le plus souvent à cause
d'un scan mal effectué. Le réseau de neuronnes ne doit pas être capable de
reconnaître toutes les letters dans toutes leurs orientations. Il est plus
simple de détecter l'angle de l'image et de faire une rotation de celle-ci.

    \subsection{Principe}

La skew detection est une méthode plutôt simple et efficace nous permetant
d'arriver à nos fins. Elle se base sur un histogramme ainsi que la variance de
celui-ci pour chaque angle dans une série à tester.

L'image présentée en annexes, Figure~\ref{fig:angle1}, montre un angle pour
lequel la variance de l'histogramme ne sera pas élevée. Le tracé des lignes
montre en effet que des interlignes ainsi que des lignes sont parcourues le
plus souvent. Pour obtenir une variance maximale, il faut que les lignes
tracées passent soit dans des lignes, soit dans des interlignes.

L'image de la Figure~\ref{fig:angle2} met ainsi en avant un angle pour lequel
la variance sera maximale. Il ne reste donc plus qu'à renvoyer le négatif de
cet angle afin d'indiquer quelle rotation est à effectuer pour remettre l'image
droite.

\newpage

\section{Le Réseau de Neurones}

\subsection{Introduction}
Une des étapes les plus importantes dans la réalisation d'un OCR est
l'élaboration du Réseau de Neurones. C'est en effet celui-ci qui va
permettre de reconnaître les caractères, le but premier d'un OCR. C'est
aussi l'étape la plus compliquée et la plus longue à réaliser.

\subsection{La structure}
Les Réseaux de neurones sont basés sur le cerveau humain en lui-même,
ils permettent de modéliser le mécanisme d'apprentissage et de 
traitement d'informations qui se produit dans nos cerveaux. Les reseaux
de neurones peuvent apprendre, c'est l'une de leurs caracteristiques
principales. Il s'agit d'un apprentissage par experience, base sur la
perception plutot que sur la reflexion. Les reseaux de neurones biologiques
realisent facilement un certain nombre de choses telles que la reconnaissance
de formes, le traitement de signal etc... Ainsi un reseau artificiel va tenter
de se rapprocher le plus possible de ces possibilites pour couvrir de nombreux
domaines d'applications : reconnaissance de caracteres, de formes, 
approximation de fonctions inconnues etc ...

\newpage

Chaque neurone composant le réseau reçoit plusieurs entrées qui 
proviennent de neurones situés dans la couche précédente et est doté
d'une seule et unique sortie. De plus, à chaque entrée est associé un
poids représentant la force de la connexion entre les deux neurones. \\

\begin{figure}[H]
    \center
    \includegraphics{images/neur1.png}
    \caption{Un neurone}
\end{figure}


Le réseau de neurones est donc, comme son nom l'indique, découpé en
plusieurs couches de neurones. Il y a au minimum deux couches, une pour
la ou les entrées, et une pour la ou les sorties. Suivant la complexité
du problème à traiter, le réseau peut être aussi composé de couches
cachées qui vont permettre d'améliorer la précision du résultat en
contrepartie du temps mis pour le déterminer.


\newpage
\subsection{Les différentes étapes}

\subsubsection{Les fonctions de transfert}
Les fonctions de transfert, plus couramment appelées fonctions d'activation
vont nous permettre de determiner l'etat du neurone, à savoir actif ou
inactif. Il en existe plusieurs, mais les plus connues sont :

\begin{itemize}
   \item La fonction dite à seuil, c'est à dire que le neurone sera actif
   si et seulement si x est supérieur ou égal au seuil.
   \item La fonction linéaire : 
   \[
        f(x) = x
   \]
   \item La fonction sigmoïde de la forme : 
   \[
        f(x) = 1 / (1 + \exp(-x)).
   \]
\end{itemize}

La fonction que nous utiliserons dans notre réseau de neurone sera la 
fonction sigmoïde, qui est la plus utilisée.

\newpage

\subsubsection{La propagation}
Cette étape est plus clairement l'étape de calcul de la ou des sorties.
Pour avoir un résultat, on va déterminer la somme des valeurs des 
neurones de la couche précédente multipliées par les poids des liens 
qui les relient au neurone. Il suffira d'appliquer la fonction de transfert
ou focntion d'activation à la valeur trouvée pour obtenir la sortie du
neurone. Plus clairement, voici la formule :

\[
    o_j = \varphi (\sum_{k=0}^n w_{kj} * x_k)
\]

$o_j$ correspond à la sortie du neurone, $\varphi$ correspond à la fonction
de transfert ou à la fonction d'activation, $w_{kj}$ correspond au poids du
lien entre les neurones k et i et $x_k$ correspond à la valeur du neurone k.

\subsubsection{L'apprentissage}
Il existe deux types d'apprentissage pour un réseau de neurone :
l'apprentissage non-supervisé et l'apprentissage supervisé. Pour ce projet,
nous choisirons l'apprentissage supervisé qui consiste à donner la sortie
désirée au réseau afin qu'il "apprenne" à la reconnaître en fonction des
entrées données. Nous utiliserons pour cela l'algorithme de 
Retro-Propagation.

Cet algorithme peut-être découpé en plusieurs étapes :

\begin{enumerate}
    \item Initialiser les poids des liens et les biais à des petites valeurs 
    aléatoires.
    \item Appliquer la Propagation pour déterminer la sortie.
    \newpage
    \item Calculer l'erreur sur les neurones de la couche de sortie en 
    appliquant la formule :
    \[
        \rho_i = -f'(v_i) * (y_{di} - x_i)
    \]
 
    $\rho_i$ correspond à l'erreur pour le neurone i de la couche de sortie,
    $v_i$ correspond au calcul de la propagation
    pour ce neurone sans l'application de la fonction de transfert. $y_{di}$
    correspond à la sortie désirée, $x_i$ au calcul de la propagation pour ce
    neurone. Enfin, $f'$ correspond à la dérivée de la fonction de transfert
    utilisée.
    \item Calculer l'erreur sur les neurones des couches cachées en appliquant
    la formule :
    \[
        \rho_i = f'(v_i) * \underset{k}{\sum} (w_{ki} * \rho_k)
    \]
    
    $\rho_i$ correspond à l'erreur pour le neurone i de la couche cachée,
    $v_i$ correspond au calcul de la propagation pour ce neurone sans 
    l'application de la fonction de transfert. $w_{ki}$ correspond au poids
    du lien entre le neurone k et le neurone actuel, $\rho_k$ correspond à
    l'erreur du neurone k de la couche suivantes de la couche cachée. Enfin
    $f'$ correspond à la dérivée de la fonction de transfert.
    \item Modification des poids par la formule :
    \[
        w_{ij} -= \alpha * \rho_i * x_j
    \]
    
    $w_{ij}$ correspond au poids du lien entre i et j, $\alpha$ est une 
    constante appelée facteur ou pas d'apprentissage, $\rho_i$ est l'erreur
    calculée précédemment pour le neurone i.
    \item Si l'erreur trouvé pour les neurones de sortie est assez petite, 
    alors, l'agorithme a rempli son office et le réseau est enfin autonome.
    Sinon, on retourne à l'étape 2 pour recommencer.
\end{enumerate}

\subsection{La soutenance}

Pour cette soutenance, nous devions réaliser un réseau de neurone capable
d'apprendre la foncion XOR. Pour cela, nous avons donc décidé d'écrire un
reseau de neurone général, c'est à dire un réseau qui marcherait quelque
soit le nombre de couches et de neurones par couche. Après avoir réglé tous
les problèmes, spécialement les problèmes de segmentation, nous sommes
tombés sur un problème assez difficile à résoudre : pour chaque couple 
d'entrées correspondant au XOR, la sortie tend toujours vers la valeur 0.5.
Après avoir tenté bon nombre de solutions, sans régler le problème, nous
avons essayé de se rabattre sur un réseau de neurone comprenant deux neurones
d'entrées, deux cachés et une sortie sans possibilités de modifier ces 
chiffres, nous sommes aussi tombés sur ce même problème. Malheureusement,
nous n'avons pas réussi à résoudre ce problème de convergence avant cette
soutenance.

\newpage

\section{Passage d'arguments}

    \subsection{CLI}

Afin d'utiliser notre programme de façon pratique, nous utilisons la
\emph{getopt}. Cette bibliothèque nous permet de gérer \emph{argv} facilement.
Tout ce qu'il y a à faire et en effet de spécifier quels arguments sont
possibles et ce qu'ils font, le reste étant géré par getopt. 

Utiliser de tels arguments est bien plus pratique que de marquer dans le code 
les images à charger ou les traitements à lancer. Il faut en effet recompiler à
chaque fois le code source et les modifications sont fastidieuses.

C'est ainsi que notre programme gère aussi bien certains arguments courts que
longs tels que \emph{--find-angle} ou \emph{-F}, ayant la même fonction.

    \subsection{GUI}

L'utilisation de la ligne de commande est très pratique. Elle n'est cependant
pas très attirante pour certains et il n'est pas possible d'afficher
directement les résultats obtenus après traitement.

Pour réaliser cette interface graphique, nous avons choisi d'utiliser la
bibliothèque graphique GTK (\emph{The GIMP Toolkit}). Pour l'instant, notre
vision de la GUI consiste à afficher, dans un conteneur sur la gauche, l'image
choisie par l'utilisateur avant traitement, puis, à droite de cette dernière,
l'image après traitement (reconnaissance de caractères, rotation, etc.). Nous
avons également intégré deux boutons: un premier permetant à l'utilisateur de
choisir une image, et le second permetant de passer cette image en paramètre à
l'OCR pour effectuer les différents traitements ainsi que l'affichage de
l'image en résultant.

A terme, la GUI permettra via divers boutons de modifier une image et de faire
les détections voulues.

\newpage

\section{Divers} 

    \subsection{Site Web}
        
Notre site web\footnote{http://plutOCRever.hatrix.fr} nous permet de montrer
noter avancement dans ce projet.

Celui-ci a été réalisé avec \emph{Pelican}, un générateur de site statique.
Pelican utilise des fichiers markdown et des templates jinja2 pour générer les
pages du site web. Cela nous permet de nous concentrer sur la rédaction de
contenu plutôt que sur la forme de celui-ci.  Le thème actuel du site a été
modifié par nos soins pour correspondre au mieux à ce que nous voulions.

Nous aurions pu utiliser un CMS comme Wordpress mais un site sobre et simple
suffit amplement. Nous n'avons pas besoin de plugins spéciaux, git nous suffit.
    
    \subsection{Canal IRC}

Afin de discuter entre nous en dehors des cours, nous avons mis en place un
canal IRC sur le réseau rezosup : \#plutOCRever.
Ce canal nous sert également à échanger avec des personnes des promotions
supérieures pour nous aider que ce soit pour des questions ayant attrait au
projet ou non.

\newpage

\section{Conclusion}

Nous sommes assez satisfaits du travail realisé pour cette soutenance, même si
le réseau de neurones n'est pas encore tout a fait fonctionnel. Pour la
soutenance finale, nous allons devoir finir le réseau de neurones et 
le rendre fonctionnel pour la reconnaissance de caractères, nous allons
devoir améliorer la GUI afin de rendre l'OCC plus facile à réaliser, plus
intuitif à utiliser et améliorer la détection de blocs, lignes et caractères.

Nous espérons pouvoir réaliser tous ces points dans le mois à venir afin
de présenter un projet plus que fonctionnel en ajoutant des options telles que 
le correcteur orthographique par exemple.

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Table des illustrations}

\listoffigures

\newpage

\begin{thebibliography}{9}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliographie}

\bibitem{Auteur-Livre}
  Réseau de neurones -XOR, \\ 
  \emph{http://www.cse.unsw.edu.au/~billw/cs9414/notes/ml/backprop/backprop-2012.html}

\bibitem{Skew Detection}
  Skew Detection,\\
  \emph{http://www.eecs.berkeley.edu/~fateman/kathey/skew.html}

\bibitem{RLSA}
  Run Length Smoothing Algorithm,\\
  \emph{\
  http://crblpocr.blogspot.fr/2007/06/run-length-smoothing-algorithm-rlsa.html}

\bibitem{Utilisation de getopt}
  Utilisation de getopt,\\
  \emph{\
  https://www.gnu.org/software/libc/manual/html\_node/Example-of-Getopt.html}

\bibitem{Pelican}
  Site web de Pelican,\\
  \emph{http://docs.getpelican.com/en/3.4.0/}

\end{thebibliography}

\label{Appendix} % Label pour le nombre de pages

\clearpage
\thispagestyle{empty}

\rule{0pt}{5cm}

\center
    \rule{\textwidth}{2pt} \center
    ANNEXES \justify
\clearpage


%%%% ANNEXES

\addtocontents{toc}{\protect\newpage}

\clearpage\pagenumbering{Roman} \appendix
\rhead{Page \thepage\ sur \getpagerefnumber{End}}

\section{Détection des blocs}

    \subsection{Détection des lignes}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics{images/lignes.png}
            \caption{Détection des lignes}
            \label{fig:lignes}
        \end{figure}
    
    \subsection{Détection des caractères}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics{images/caracteres.png}
            \caption{Détection des caractères}
            \label{fig:cars}
        \end{figure}
    
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics{images/caracteres1.png}
            \caption{Détection des caractères ratée}
            \label{fig:cars1}
        \end{figure}
    
    \subsection{Détection des blocs}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics{images/rlsa.png}
            \caption{RLSA}
            \label{fig:rlsa}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
            \includegraphics{images/caracteres2.png}
            \caption{Détection des blocs}
            \label{fig:cars2}
        \end{figure}
   
\newpage
\section{Détection de l'angle de rotation}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics{images/detection_angle_fausse.png}
            \caption{Angle induisant une variance faible}
            \label{fig:angle1}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
            \includegraphics{images/detection_angle_juste.png}
            \caption{Angle induisant une variance élevée}
            \label{fig:angle2}
        \end{figure}
    


%%%%%

\label{End}

\end{document}
